\documentclass[a4paper,oneside]{book}
\input{styles/settings}

\crname{ĐỒ ÁN MÔN HỌC \\ THỰC HÀNH NGHỀ NGHIỆP}
\ctname{XÂY DỰNG HỆ THỐNG QUẢN LÝ HỌC TẬP TRỰC TUYẾN \\ E-LEARNING MANAGEMENT SYSTEM}

\cgroupmembers{
\begin{tabular}{l}
1. Trần Nguyễn Gia Huy - 49.01.104.059 \\
2. Nguyễn Đặng Đại Nam - 49.01.104.094 \\
3. Dương Thành Nhân -  49.01.104.100 \\
4. Lê Viết Thành Thái - 49.01.104.132
\end{tabular}
}

\thesislayout

\begin{document}

% Trang bìa
\coverpage
\newpage

%Lời cảm ơn
\thispagestyle{empty}
\vspace*{0.2cm}
\begin{center}
    \textbf{\Large LỜI CẢM ƠN}
\end{center}
\vspace{0.2cm}

Trước tiên, nhóm chúng em xin bày tỏ lòng biết ơn sâu sắc đến thầy \textbf{Lê Thanh Thoại}, giảng viên phụ trách học phần Thực hành Nghề nghiệp. Trong suốt quá trình triển khai đồ án, thầy đã luôn tận tình hướng dẫn, chỉ bảo chúng em từ việc tiếp cận quy trình làm việc thực tế, phân tích hệ thống đến cách thức tối ưu hóa sản phẩm theo tiêu chuẩn nghề nghiệp.

Không chỉ dừng lại ở những kiến thức chuyên môn, thầy còn là nguồn động viên, truyền cảm hứng để chúng em rèn luyện tác phong làm việc chuyên nghiệp, sự kiên trì và thái độ nghiêm túc trong nghiên cứu ứng dụng. Những chỉ dẫn của thầy chính là kim chỉ nam giúp chúng em vượt qua những thách thức kỹ thuật, từ đó hoàn thiện đồ án một cách thực tế và hiệu quả hơn.

Mặc dù đã cố gắng vận dụng các quy trình và công nghệ học được vào sản phẩm, song do kinh nghiệm thực tế còn hạn chế, đồ án chắc chắn không tránh khỏi những thiếu sót. Chúng em rất mong nhận được những góp ý chân thành từ thầy để có thể cải thiện tư duy nghề nghiệp và hoàn thiện kỹ năng cho con đường sự nghiệp sau này.

Một lần nữa, bằng tất cả sự kính trọng, nhóm chúng em xin gửi lời tri ân sâu sắc đến thầy. Kính chúc thầy dồi dào sức khỏe, gặt hái nhiều thành công trong công tác giảng dạy và tiếp tục là người dẫn đường nhiệt huyết cho các thế hệ sinh viên.

\vspace{0.5cm}
\begin{flushright}
TP. Hồ Chí Minh, ngày 14 tháng 5 năm 2026. \\
\vspace{0.5cm}
\textbf{Nhóm sinh viên} \\
Trần Nguyễn Gia Huy \\
Nguyễn Đặng Đại Nam \\
Dương Thành Nhân \\
Lê Viết Thành Thái
\end{flushright}
\newpage

\frontmatter
\pagenumbering{roman}
\tableofcontents
\newpage

\mainmatter
\pagenumbering{arabic}


\input{chapters/chapter1}

\input{chapters/chapter2}

\input{chapters/chapter3}

\input{chapters/chapter4}

\input{chapters/chapter5}

\input{chapters/chapter6}



\bibliographystyle{plain}
\nocite{*}
\bibliography{refs}
\end{document}